\chapter{Carga Horária Mínima e Tempo de Integralização}
\label{chap:carga}

A carga horária mínima e o tempo de integralização do curso são regidos pela 
Resolução CNE/CES No. 2/2007, reproduzida na íntegra a seguir.

\section{Resolução CNE/CES No. 2/2007}
\label{sec:rescne22007}

\begin{Large}
\begin{center}
\textbf{MINISTÉRIO DA EDUCAÇÃO \\
CONSELHO NACIONAL DE EDUCAÇÃO \\
CÂMARA DE EDUCAÇÃO SUPERIOR}
\end{center}
\end{Large}

\begin{Large}
\begin{center}
\textbf{RESOLUÇÃO Nº 2, DE 18 DE JUNHO DE 2007}\footnote{Resolução CNE/CES 2/2007. Diário Oficial da União, Brasília, 19 de junho de 2007, Seção 1, p. 6.}\footnote{Republicada no DOU de 17/09/2007, Seção 1, pág. 23, por ter saído no DOU de 19/06/2007, Seção 1, pág. 6, com incorreção no original.}
\end{center}
\end{Large}

\begin{citacao}
\normalsize{\textit{Dispõe sobre carga horária mínima e procedimentos relativos à integralização e duração dos cursos de graduação, bacharelados, na modalidade presencial.}}
\end{citacao}

\textbf{O Presidente da Câmara de Educação Superior do Conselho Nacional de 
Educação}, tendo em vista o disposto no art. 9º, do \textsection 2º, alínea 
\lq\lq c\rq\rq, da Lei no 4.024, de 20 de dezembro de 1961, com redação dada 
pela Lei nº 9.131, de 25 de novembro de 1995, e com fulcro no Parecer CNE/CES nº 
8/2007, homologado por Despacho do Senhor Ministro de Estado da Educação, 
publicado no DOU de 13 de junho de 2007, RESOLVE:

\begin{enumerate}[label=Art. \arabic*º, align=left, leftmargin=*]
    \item Ficam instituídas, na forma do Parecer CNE/CES nº 8/2007, as cargas horárias mínimas para os cursos de graduação, bacharelados, na modalidade presencial, constantes do quadro anexo à presente.

Parágrafo único. Os estágios e atividades complementares dos cursos de graduação, bacharelados, na modalidade presencial, não deverão exceder a 20\% (vinte por cento) da carga horária total do curso, salvo nos casos de determinações legais em contrário.

    \item As Instituições de Educação Superior, para o atendimento do art. 1º, deverão fixar os tempos mínimos e máximos de integralização curricular por curso, bem como sua duração, tomando por base as seguintes orientações:

    \begin{enumerate}[label=\Roman*.]
        \item a carga horária total dos cursos, ofertados sob regime seriado, por sistema de crédito ou por módulos acadêmicos, atendidos os tempos letivos fixados na Lei nº 9.394/96, deverá ser dimensionada em, no mínimo, 200 (duzentos) dias de trabalho acadêmico efetivo;

        \item a duração dos cursos deve ser estabelecida por carga horária total curricular, contabilizada em horas, passando a constar do respectivo Projeto Pedagógico;

        \item os limites de integralização dos cursos devem ser fixados com base na carga horária total, computada nos respectivos Projetos Pedagógicos do curso, observados os limites estabelecidos nos exercícios e cenários apresentados no Parecer CNE/CES nº 8/2007, da seguinte forma:

        \begin{enumerate}[label=(\alph*)]
            \item Grupo de Carga Horária Mínima de 2.400h:

            Limites mínimos para integralização de 3 (três) ou 4 (quatro) anos.

            \item Grupo de Carga Horária Mínima de 2.700h:

            Limites mínimos para integralização de 3,5 (três e meio) ou 4 (quatro) anos.

            \item Grupo de Carga Horária Mínima entre 3.000h e 3.200h:

            Limite mínimo para integralização de 4 (quatro) anos.

            \item Grupo de Carga Horária Mínima entre 3.600 e 4.000h:

            Limite mínimo para integralização de 5 (cinco) anos.

            \item Grupo de Carga Horária Mínima de 7.200h:

            Limite mínimo para integralização de 6 (seis) anos.
        \end{enumerate}

        \item a integralização distinta das desenhadas nos cenários apresentados nesta Resolução poderá ser praticada desde que o Projeto Pedagógico justifique sua adequação.
    \end{enumerate}

    \item  O prazo para implantação pelas IES, em quaisquer das hipóteses de que tratam as respectivas Resoluções da Câmara de Educação Superior do CNE, referentes às Diretrizes Curriculares de cursos de graduação, bacharelados, passa a contar a partir da publicação desta.

    \item As Instituições de Educação Superior devem ajustar e efetivar os projetos pedagógicos de seus cursos aos efeitos do Parecer CNE/CES nº 8/2007 e desta Resolução, até o encerramento do ciclo avaliativo do SINAES, nos termos da Portaria Normativa nº 1/2007, bem como atender ao que institui o Parecer CNE/CES nº 261/2006, referente à hora-aula.

    \item As disposições desta Resolução devem ser seguidas pelos órgãos do MEC nas suas funções de avaliação, verificação, regulação e supervisão, no que for pertinente à matéria desta Resolução.

    \item Esta Resolução entra em vigor na data de sua publicação.
\end{enumerate}

\begin{center}
{\linespread{0.5}
Antônio Carlos Caruso Ronca \\
Presidente da Câmara de Educação Superior}

\vspace{0.2in}
\textbf{ANEXO}

\begin{longtable}{|>{\itshape}p{8cm}|>{\itshape}c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Carga horária mínima dos cursos de graduação, bacharelados, na}} \\
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{modalidade presencial}} \\
\hline
\textbf{Curso} & \textbf{Carga Horária Mínima} \\
\hline
Administração & 3.000 \\
\hline
Agronomia & 3.600 \\
\hline
Arquitetura e Urbanismo & 3.600 \\ \hline
Arquivologia & 2.400 \\ \hline
Artes Visuais & 2.400 \\ \hline
Biblioteconomia & 2.400 \\ \hline
Ciências Contábeis & 3.000 \\ \hline
Ciências Econômicas & 3.000 \\ \hline
Ciências Sociais & 2.400 \\ \hline
Cinema e Audiovisual & 2.700 \\ \hline
Computação e Informática & 3.000 \\ \hline
Comunicação Social & 2.700 \\ \hline
Dança & 2.400 \\ \hline
Design & 2.400 \\ \hline
Direito & 3.700 \\ \hline
Economia Doméstica & 2.400 \\ \hline
Engenharia Agrícola & 3.600 \\ \hline
Engenharia de Pesca & 3.600 \\ \hline
Engenharia Florestal & 3.600 \\ \hline
Engenharias & 3.600 \\ \hline
Estatística & 3.000 \\ \hline
Filosofia & 2.400 \\ \hline
Física & 2.400 \\ \hline
Geografia & 2.400 \\ \hline
Geologia & 3.600 \\ \hline
História & 2.400 \\ \hline
Letras & 2.400 \\ \hline
Matemática & 2.400 \\ \hline
Medicina & 7.200 \\ \hline
Medicina Veterinária & 4.000 \\ \hline
Meteorologia & 3.000 \\ \hline
Museologia & 2.400 \\ \hline
Música & 2.400 \\ \hline
Oceanografia & 3.000 \\ \hline
Odontologia & 4.000 \\ \hline
Psicologia & 4.000 \\ \hline
Química & 2.400 \\ \hline
Secretariado Executivo & 2.400 \\ \hline
Serviço Social & 3.000 \\ \hline
Sistema de Informação & 3.000 \\ \hline
Teatro & 2.400\\ \hline
Turismo  & 2.400\\ \hline
Zootecnia & 3.600\\ \hline
\end{longtable}

\end{center}
